
% Django web framework python
\chapter{Django web framework Python}

  Nel precedente capitolo abbiamo analizzato in dettaglio come poter far nostra
  l'esperienza e la competenza di centinaia di sviluppatori, attraverso uno
  strumento software fondamentale nello sviluppo di
  applicazioni; forti di quanto appreso fin'ora, possiamo andare alla ricerca
  del framework più adatto alle esigenze di progetto.

  In questo capitolo spiegherò come ho scelto il framework di sviluppo,
  mostrando il processo decisionale che è stato compiuto per l'applicazione
  \textit{Softhub} realizzata per la community open source.

  Scegliere correttamente un framework, come abbiamo analizzato in precedenza, è
  un compito estremamente delicato; si dovranno analizzare attentamente i
  requisiti di progetto e le funzionalità che lo strumento ci offrirà, tenendo a
  mente la filosofia di progetto che utilizzano. Oltretutto è spesso utile
  analizzare a fondo anche il linguaggio che si dovrà utilizzare, per valutare
  se sarà possibile rispettare i requisiti tecnici, oltre che per garantire
  al nostro progetto la possibilità di evolvere facilmente: idealmente si vuole
  un linguaggio di comprovata efficacia che sia semplice da imparare ed abbia
  inoltre anche un'ottima prospettiva futura.
  Mostreremo come Python risponde perfettamente a questo identikit.

  Altro fattore decisionale importante è il successo futuribile delle tecnologie
  adottate. Scegliere una tecnologia costantemente aggiornata, con una community
  in fermento è solitamente una buona scelta, poiché questo ci assicura la
  presenza di aggiornamenti costanti, lo sviluppo di nuove librerie (spesso per
  supportare nuovi protocolli più efficienti dei vecchi \footnote{ Più avanti ne
  vedremo un esempio con Django: il progetto Channels, supportato economicamente
  da \textit{Mozilla}, aggiunge il supporto a WebSockets e HTTP2 e tra qualche
  mese verrà integrato nel codebase ufficiale Django.}), bug-fixing costante e
  documentazione precisa; tutte queste caratteristiche portano ad un progetto
  con un miglior coefficiente di flessibilità software, in grado dunque di
  adattarsi più facilmente all'evoluzione dei requisiti sia prestazionali che
  funzionali. Mostrerò una delle tante storie di successo di Python, raccontando
  come abbia supportato il team di ingegneri di \textit{Instagram} nell'effettuare un
  percorso di aggiornamento dell'intera piattaforma, senza causare alcuna
  interruzione di servizio.

  % TODO da rivedere
  Andremo ad esplorare le tecnologie Django e Python che, dopo
  un'attenta valutazione, sono risultate le migliori sotto ogni punto di
  vista: entrambe forniscono documentazione eccellente, efficacia comprovata,
  decine di librerie di terze parti, sviluppo intelligente e rivolto
  al futuro.

  Infine andremo finalmente a sporcarci le mani con il codice: analizzeremo
  l'installazione di Django, la sua architettura, il funzionamento della sua
  API ed il funzionamento delle Django Apps che consentono di aggiungere moduli
  di terze parti in grado di aggiungere nuove funzionalità.

  % Di Python osserveremo come i costrutti più importanti facilitino sia la
  % scrittura che la lettura del codice, come in alcuni esempi visti nel
  % precedente capitolo; inoltre studieremo la sua storia, la sua evoluzione,
  % parleremo del suo ecosistema solido e vibrante. Di Django andremo a studiare
  % le peculiarità, la sua filosofia ed, ovviamente, anche le funzionalità offerte
  % tramite l'elegante API. Per entrambi, andremo ad analizzare le prospettive
  % future mostrando come il loro sviluppo sia tremendamente al passo con i tempi,
  % nonostante siano entrambe tecnologie ormai mature.

  % TODO da rivedere


  % Section 3.1 - Python
  \include{contenuti/capitoli/3-Django/sections/python}

  % Section - Python in dettaglio
  \include{contenuti/capitoli/3-Django/sections/python_dettaglio}

  % Section 3.2 - Caratteristiche Django
  \include{contenuti/capitoli/3-Django/sections/caratteristiche_django}

  % Section 3.3
  \include{contenuti/capitoli/3-Django/sections/django_dettaglio}
